'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2010-09-18
.\"    Manual: KDE brukerhåndbok
.\"    Source: K Desktop Environment
.\"  Language: English
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "2010\-09\-18" "K Desktop Environment" "KDE brukerhåndbok"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "NAME"
kdesu \- Kjører et program med høyere rettigheter

.SH "SYNOPSIS"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fI kommando\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI file\fR]  [\fB\-i\fR \fI icon name\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI priority\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI user\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI winid\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [KDE\-spesifikke\ valg]  [Qt(TM)\-spesifikke\ valg] 


.SH "BESKRIVELSE"

.PP
KDE su
er et grafisk grensesnitt for
UNIX\(rg\-kommandoen
\fBsu\fR
for skrivebordsmiljøet KDE\&. Med det kan du kjøre et program som en annen bruker ved å oppgi den brukerens passord\&.
KDE su
er et ikke\-privilegert program, det bruker systemets
\fBsu\fR\-kommando\&.

.PP
KDE su
har en funksjon til: det kan huske passord for deg\&. Hvis du bruker denne funksjonen trenger du bare oppgi passordet én gang for hver kommando\&.

.PP
Dette programmet er ment å startes fra kommandolinja eller fra
\&.desktop\-filer\&.

.PP
Siden
\fBkdesu\fR
ikke lenger blir installert i
\fB$(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin men i
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR
og derfor ikke finnes i din søkesti
\fBPath\fR, så må du bruke
\fB$(kde4\-config \-\-prefix)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR
for å starte
\fBkdesu\fR\&.


.SH "VALG"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIkommando\fR\fR
.RS 4


Dette oppgir kommandoen som skal kjøres som root\&. Den må ha ett argument: navnet på kommandoen\&. Så hvis du for eksempel vil kjøre en filbehandler som root, så skriver du inn på kommandolinja:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu \fR\fB\fB\-c \fR\fB\fI \fR\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Vis feilsøkingsinformasjon\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIfil\fR\fR
.RS 4


Dette valget fører til effektiv bruk av
KDE su
i
\&.desktop\-filer\&. det får
KDE su
til undersøke fila
\fIfil\fR, og hvis gjelddende bruker kan skrive til den, så kjører
KDE su
kommandoen som gjeldende bruker\&. Hvis fila ikke er skrivbar, så kjøres kommandoen som bruker
\fIbruker\fR
(standard er root)\&.
.sp

\fIfil\fR
utvikles slik: hvis
\fIfil\fR
begynner med en
/, så er det et absolutt filnavn, ellers blir det tatt for navnet på en global
KDE
oppsettsfil\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIikonnavn\fR
.RS 4


Oppgi iklon som skal brukes i passord\-dialogen\&. Du kan oppgi bare navnet, uten etternavn\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Ikke behold passordet\&. Dette slår av avkryssingsboksen
Husk passord
i passord\-dialogen\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIprioritet\fR
.RS 4



Sett prioritet\&. Prioriteten er et fritt valgt tall mellom 0 og 100, der 100 er høyeste prioritet og 0 er laveste\&. Standard er 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Bruk sanntidsplanlegging\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Stopp kdesu\-daemonen\&. Dette er daemonen som i bakgrunnen husker godkjente passord\&. Dette kan også slås av med
\fB\-n\fR
når
KDE su
først startes\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Slå på utdata til terminal\&. Dette slår av passordlagring\&. Brukes for det meste til feilsøking, hvis du vil bruke et konsollprogram, så bruk standard
\fBsu\fR\-kommando i stedet\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fI bruker\fR
.RS 4


Det vanligste ved bruk av
KDE su
er å kjøre en kommando som superbruker, men du kan også oppgi andre brukernavn og tilhørende passord\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Ikke vis en Ignorer\-knapp\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fIvindus\-id\fR
.RS 4


Gjør dialogen midlertidig for et X\-program oppgitt ved vindus\-id\&.

.RE




.SH "SE OGSå"

.PP
su(1)

.PP
Mer detaljert brukerdokumentasjon finnes fra
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2
(skriv enten denne
URL\-en inn i
Konqueror
eller kjør
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR)\&.



.SH "EKSEMPLER"

.PP
Kjør
\fBkfmclient\fR
som bruker
jon, og vis
Konqueror\-ikonet i passord\-dialogen:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jon\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "UTVIKLERE"

.PP
KDE su
ble skrevet av
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
og
Pietro Iglio<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "AUTHOR"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Author.
.RE
.SH "NOTES"
.IP " 1." 4
help:/kdesu
.RS 4
\%help:/kfind
.RE
